---
title: >-
    بخش ۲ - فصل
---
# بخش ۲ - فصل

<div class="n" id="bn1"><p>می گوید مقرر این کلمات و محرر این مقدمات محمد بن علی بن محمد بن الحسن اظهیری الکاتب المسرقندی که چون من بنده را همیشه به خدمت جناب رفیع این دولت و وسیلت به فنا منیع این حضرت، نزاع و تشوق بر کمال می بود و در ترجیه این امنیت روزگار می گذاشتم و مترقب سعادتی و مترصد فرصتی می بودم که مگر روزگار در حصول این سعادت، مساعدتی نماید و اوقات به اسعاف این حاجت، مسامحتی کند. خود زمانه سرکشی می کرد و جمال عروس این مراد را در حجاب تعذر می داشت و سور و آیات این کرامات به خامه عطلت بر ورق اهمال و غفلت می نگاشت و به طریق عتاب بامن خطاب می کرد و این بیت می خواند.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ما کل ما یتمنی المرء یدرکه</p></div>
<div class="m2"><p>تجری الریاح بمالا تشتهی السفن</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>نه تو اول کسی که قدم طلب در بادیه این کعبه نهاده است و احرام خدمت این حرم بسته و به وصال جمال او نرسیده.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>فلست باول ذی همه</p></div>
<div class="m2"><p>دعته لما لیس بالنایل</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>نخست قطع این مفاوز را مطیه ای جوی و اقامت این معاد را زادی طلب کن. آنگاه بادوار سر بر خاک این درگاه نه و خاک وار از چهره، شادروان این حضرت ساز. خدمتی کن که به وسیلت آن بدین حضرت رسی و به دالت او این سعادت را مستقبل و مهیا شوی و من بنده را در اثنای این محاورت با فکرت مجاورت گرفته و دست بحث در دامن طلب زده، مجال اختلال در ظاهر احوال معین و نشان پریشانی بر پیشانی مبین.</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کاریست چو خط او معما</p></div>
<div class="m2"><p>حالیست چو زلف او مشوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دیده همه پرخیال معشوق</p></div>
<div class="m2"><p>سینه همه پرشرار آتش</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>تا آخر روزی در میان این گفتگوی و در اثنای این جستجوی، سعادت بر من استقبال کرد و گفت: تحری رضای تراکمر بستم و به طالع فرخنده با تو پیوستم. همه مدخر خزینه خرد بر تو نثار کردم و جمله ذخایر نفایس عقل پیش تو آوردم. من نیز بدین بشارت، استبشار نمودم و مقدم او را به ترحاب و اهتزاز جواب دادم.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>آن کیست که بی تو ساعتی خوشدل بود.</p></div>
<div class="m2"><p>بیا ای مفرح کربت و مونس غربت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بر آنی که غم بر دل من گماری</p></div>
<div class="m2"><p>من از غم نترسم، بیا تا چه داری</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>گفت: شبستانی است پر دلستان و قصوری است پرحور بهاری است پر صور و نگار و باغی است پر شکوفه و ازهار.</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کلام کنور الربی فاح غضا</p></div>
<div class="m2"><p>و قد غازلته شابیب قطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>و ریح الشمال جرت ثم جرت</p></div>
<div class="m2"><p>علی صفحه الارض اذیال عطر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>و عرف الخزامی و عرف الندامی</p></div>
<div class="m2"><p>و تدوار خمر و انوار جمر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>و نجم اللیالی و نظم اللالی</p></div>
<div class="m2"><p>و مغبوط عمر و مضبوط امر</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>و زبان خرد در وصف او این ابیات انشا کرده:</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ویحک ای صورت منصور نه باغی نه سرای</p></div>
<div class="m2"><p>بل بهشتی که به دنیات فرستاد خدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>بوده نقاش خرد در شجرت متواری</p></div>
<div class="m2"><p>شده فراش صبا در چمنت ناپروای</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>گفت: آن عرایس نفایس را حله ای پوش که تقادم اعوام و تواتر ایام آن را خلق نگرداند و آن ابکار افکار را حیله ای ساز که تعاقب ادوار و ترادف لیل و نهار از انتظام حال منتشر و متفرق نتواند کرد. دیباچه او را ترصیع و تجنیس و تشاکل و توازن و اضداد و انداد مطرز و موشح کن و تاج او را به جواهر زواهر خطاب میمون و القاب همایون خداوند عالم، خاقان معظم، رکن الدنیا و الدین- ادام الله ملکه – مرصع و مکلل گردان که تو باغبان سروپیرایی و مشاطه عروس آرایی. به دیده گرد دامن او برفتم و به زبان معذرت گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ای به چشمم عزیزتر گردی</p></div>
<div class="m2"><p>کز زمین عطف دامن تو برفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>از تو باز آمدن که یارد خواست؟</p></div>
<div class="m2"><p>شکر این آمدن که داند گفت؟</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>و آن کتابی است ملقب به سندباد. فراهم آورده حکمای عجم. صفحات او پر از بدایع فطرت و صنایع فکرت و عجایب عقل و غرایب فضل و نوادر خواطر و نفایس ضمایر. آب حیات دلهای مرده و روضه انس جانهای پژمرده. مآثر و مفاخر او بی حد.</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>فاتت تجر علی السماء ذیولها</p></div>
<div class="m2"><p>میاسه الاعطاف فی جاراتها</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>غداء مهما انشدت سجدت لها</p></div>
<div class="m2"><p>سیاره الافلاک فی اوجاتها</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>و تمنت الشهب الثواقب انها</p></div>
<div class="m2"><p>نظمت تقاصیرا علی لباتها</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>و تود آذان اللیالی انها</p></div>
<div class="m2"><p>نیطت مکان القرط فی اخراتها</p></div></div>
<div class="n" id="bn27"><p>چون آن اشارات بدیدم و آن بشارت بشنیدم، رخش فکرت در زیر زین کشیدم و به قطع مسافت این بیدا بسیجیدم و با سعادت گفتم:</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ذرانی والفلاه بلا دلیل</p></div>
<div class="m2"><p>ووجهی و الهجیر بلا لثام</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>فانی استریح بذا و هذی</p></div>
<div class="m2"><p>واتعب بالاناخه والمقام</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>فقد ارد المیاه بغیر هاد</p></div>
<div class="m2"><p>سوی عدی لها برق الغمام</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>و لا امسی لاهل البخل ضیفا</p></div>
<div class="m2"><p>و لیس قری سوی مخ النعام</p></div></div>
<div class="n" id="bn32"><p>و آن غرایب کلم و عجایب حکم که تاسیس قواعد ریاست و تاکید مبانی سیاست است، متضمن مصالح دین و دولت و متکفل مناجح ملک و ملت، جد او هزل مانند و موعظت او حکمت پیوند، به امثال و اشعار و اخبار آراسته کردم تا متصفحان این مجموع و متاملان این مسطور هر یک بر حسب نظر و دقت خاطر، نصیب گیرند و عالم و جاهل بر مقدار رای و رویت، ذخیره بردارند و فواید او کافه مردمان را شامل و عواید او عامه جهانیان را حاصل باشد و هیچ کس بی قسطی وافر و حظی کامل نماند. والله ولی الاجابه.</p></div>